

 Teoreticky, ak by ste sa dnes prebrali z dlhého spánku ako by ste prišli na to, že je Veľká noc? Mohol by Vám to niekto povedať. Keby ste boli náhodou sám a nemali pred sebou ani kalendár, tak kto? S veľkou pravdepodobnosťou by ste sa skôr či neskôr uchýlili k televízoru. Šanca, že by Vám tam niečo pripomenulo tieto sviatky a ich výnimočnosť je však minimálna. 
 Na Veľký piatok, deň, keď si ako veriaci pripomíname umučenie a smrť Ježiša Krista, sa nás najsledovanejšie televízie snažia presvedčiť, že je piatok ako každý iný. Jedna zabáva ľudí tak ako vždy reláciou Aj múdry schybí, druhá ponúka svoje akčné thrillery. Na Bielu sobotu je ich program preplnený zase komédiami. V čase veľkonočnej vigílie láka ľudí na Poštu pre teba aj verejnoprávna televízia. Pre druhú sa hrdinom Veľkej noci stal Zorro. „Trhni si!", odkazuje titul infantilnej komédie inej televízie pre tých, čo hľadajú nebodaj niečo s myšlienkou. Objavil niekto nejakú spojitosť so sviatkami? Ja teda ani s lupou nie. V minulosti bolo možné sledovať aspoň veľkofilm Umučenie Krista, tento rok ani to nie. 
 Viem, že globalizácia a západná kultúra dorazili už aj na Slovensko, ale patríme dnes už aj my medzi krajiny, kde je jedinou podstatou materiálny pôžitok? Sú duchovné hodnoty už minulosťou alebo sa nás len majitelia televízii a iných médií snažia presvedčiť, že to tak je? Nebude to náhodou tak, že vedia, že tieto hodnoty sú nepredajnými a tak nám radšej ponúkajú a niekedy až doslova vnucujú tie ich predajné? Premiér Fico s obľubou nadáva na média, že sú jednostrannými. V určitom zmysle však má žiaľ pravdu, a to že sú nositeľmi myšlienok ich majiteľov, konkrétne ideálov konzumnej spoločnosti. Zdá sa mi miestami akoby sa cielene snažili urýchliť čas, aby na nás mohli čoskoro zarábať. Niekedy akoby nedokázali názory veriacich už ani tolerovať. Od nás to však neustále vyžadujú. 
 O tom, že veľká časť obyvateľov SR stále uznáva tradičné hodnoty nás mohli presvedčiť aj ostatné prezidentské voľby. Pri ich rozhodovaní o vhodnosti či nevhodnosti jednotlivých kandidátoch mali pravdepodobne značnú váhu. Istá časť ľudí bola ochotná nevoliť kvôli nim resp. zvolili toho, koho mu vykreslili média a premiér ako človeka bližšieho k týmto hodnotám (Ivana Gašparoviča). Prečo sa média napriek tomu a aj iným štatistickým údajom stále snažia popierať hodnotový svet? Sú veriaci naozaj v takej menšine ako to berú televízie? Realita usporiadaných rodín a napríklad aj rady mladých čakajúcich na svätú spoveď pred kapucínskym kostolom v Bratislave ukazujú niečo iné. Nenechajme sa teda oklamať! 
 Prajem Vám príjemné a požehnané prežitie Veľkonočných sviatkov. Želám si, aby sa nám podarilo ďalej hľadať a nájsť skutočný zmysel života, aby sme sa nenechali odradiť tým, čo nám ponúka tento svet ako to pravé a jediné správne. 
 P.S.: Na článok nebolo možné počas Veľkej noci reagovať, pretože som nechcel narúšať pokojnú atmosféru týchto sviatkov diskusiou.  

